  - [Crédits](#credits)
  - [Javascript et la programmation événementielle côté
    client](#javascript-et-la-programmation-evenementielle-cote-client)
  - [Premiers pas dans la console Javascript](#premiers-pas-dans-la-console-javascript)
  - [Approfondissement : rédaction de scripts et gestionnaires
    d'événements](#approfondissement-redaction-de-scripts-et-gestionnaires-devenements)
  - [Travaux pratiques](#travaux-pratiques)
  - [QCM E3C2](#qcm-e3c2)


{% include 'abbreviations.md' %}

# Crédits

*Ce cours est largement inspiré du chapitre 29 du manuel NSI de la
collection Tortue chez Ellipse, auteurs : Ballabonski, Conchon,
Filliatre, N’Guyen. J’ai également consulté le prepabac Première NSI de
Guillaume Connan chez Hatier, la documentation en ligne de la fondation
Mozilla <https://developer.mozilla.org/fr/docs/Apprendre/JavaScript> et
le tutoriel de w3schools <https://www.w3schools.com/js/default.asp>.*

<!-- Définition des hyperliens  -->

# Javascript et la programmation événementielle côté client

!!! note "Point de cours 1"

    Dans le chapitre précédent, on a présenté des exemples de pages Web __dynamiques__ générées par des programmes en [PHP][PHP] ou [Python][Python]. Chaque mise à jour de la page nécessite donc un nouveau cycle requête/réponse entre le client et le serveur. C'est indispensable s'il s'agit de modifier l'état d'une ressource côté serveur (une base de données par exemple), mais  les changements peuvent n'être que temporaires et n'affecter que des éléments de la page côté client. C'est le cas de l'exemple déjà traité en [PHP][PHP]  de la conversion d'unité pour une mesure de température.
    
    [Javascript][Javascript] est un langage interprété répondant à ce besoin,  qui s'exécute dans le navigateur du client. [Javascript][Javascript] s'est imposé depuis son apparition en  1995 dans le navigateur [Netscape][Netscape] comme le principal langage de développement Web en _frontend_ (côté client) et depuis une dizaine d'années, sa variante [Node.js][Node.js] concurence les langages de développement _backend_ (côté serveur) comme [PHP][PHP] ou [Python][Python].
    
    Une page Web moderne, reçue par un client,  comporte  au moins trois composants logiciels : 
    
    * [HTML][HTML] pour la structure du document.
    * [CSS][CSS] pour le paramétrage de l'apparence des éléments et leur positionnement.
    * [Javascript][Javascript] pour la définition de programmes qui vont réagir à des événements déclenchés par l'utilisateur de la page et modifier la structure de données de la page  ( éléments [HTML][HTML] et styles [CSS][CSS]) à travers l'[API][API][^1] nommée [DOM][DOM][^2].  Le [DOM][DOM] est une représentation de l'ensemble de la structure de la page Web sous la forme d'un arbre : les noeuds sont les éléments [HTML][HTML] et ils ont une liste de propriétés : contenu, style, événements associés ... L'inspecteur des outils de développement, accessibles avec la touche  `F12` dans un   navigateur, permet de visualiser et modifier les propriétés des éléments du [DOM][DOM].
    
    L'environnement d'exécution d'un code [Javascript][Javascript] est confiné à l'onglet de la  page Web où il est chargé. Pour des raisons de sécurité il ne doit pas interagir avec d'autres pages ou des  ressources du poste client. Par ailleurs, si on recharge la page auprès du serveur, l'environnement  [Javascript][Javascript] est réinitialisé et  les modifications de la page effectuées par un code [Javascript][Javascript] ne sont pas répercutées sur la page source disponible sur le serveur.
    
    
    Le schéma ci-dessous illustre le fonctionnement du [Javascript][Javascript] qui correspond à un paradigme de [programmation événementielle][programmation événementielle].


[^1]: API est l'acronyme d'Application Programming Interface
[^2]: Note : DOM est l'acronyme de Document Object Model

[![“Javascript et DOM”](images/schema-dom.svg "Javascript et DOM")](images/schema-dom.svg)

# Premiers pas dans la console Javascript

!!! note "Point de cours 2"

    Compléter ce tableau sur les opérateurs en Javascript  à partir de la page <https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/JavaScript/Guide/Expressions_et_Op%C3%A9rateurs>.
    
    Opérateurs|Description
    :--:|:--:
    `=`|
    `*`|
    `/`|
    `**`|
    `==` ou `===` |
    `!=` ou `!===`|
    `&&` |
    `||` |
    `!`|


    ??? help  "Réponse"

        Opérateurs|Description
        :--:|:--:
        `=`| affectation
        `*`| multiplication 
        `/`| division
        `**`| exponentiation
        `==` ou `===` | égalité
        `!=` ou `!===`| différence
        `&&` | et logique
        `||` | ou logique
        `!`|   négation logique


!!! tip "Exercice 1"

    Ouvrir un nouvel onglet dans un navigateur Web.
    
    1. Ouvrir la console Javascript dans la fenêtre  des outils de développement avec `F12` ou `CTRL + SHIFT + K` sous Firefox. On va exécuter de façon interactive, une séquence d'instructions Javascript pour présenter quelques constructions élémentaires et propriétés du langage.  Chaque instruction pourra modifier l'état du DOM et donc le rendu graphique de la page Web.
    
    2. On commence par  quelques manipulations de variables et calculs :
       
        ~~~javascript
        >>> let a = 1
        undefined
        >>> (a * 3 + 1) ** 2 / 5 - 1
        2.2
        >>> (a * 3 + 1) ** 2 // commentaire !
        16
        >>> let b = "Hello"
        undefined
        >>> b + " World"
        "Hello World"
        >>> typeof(a)
        "number"
        >>> typeof(b)
        "string"
        >>> a = b + a
        "Hello1"
        >> typeof(a)
        "string"
        ~~~
      
        * Barrer les propositions fausses : [Javascript][Javascript]  est  à typage _(fort | faible)_ et _(dynamique | statique)_ et une variable égale à 5  se déclare avec _(let a = 5 | a = 5)_.
    
        ??? help "Réponse"

            [Javascript][Javascript]  est  à typage _faible_ et _dynamique_ et une variable égale à 5  se déclare avec _let a = 5_.
           

    3. Examinons un exemple  avec une fonction, une structure conditionnelle et une boucle. Dans la console, passer en mode éditeur multiligne avec `CTRL + B` et saisir le code ci-dessous :
          ~~~javascript
          function valabs(x){
            if (x < 0){
              return -x;
            }
            else {
              return x;
            }
          }
          
          for (let i = -4; i < 5; i = i + 1){
            if (valabs(i) > 2){
              alert(i);
            }
            else {
              console.log(i);
            }
          }
          ~~~
    
        * Barrer les propositions fausses : en Javascript, les blocs d'instructions sont délimités par _(l'indentation | des accolades)_,  les fonctions sont déclarées avec le mot clef _(def | function)_ et une boucle inconditionnelle sur les entiers entre 1 et 10 commence par l'instruction _( for k in range(1, 11)  | for (let k = 1; k < 11; k = k + 1) )_

            ??? help "Réponse"

                en Javascript, les blocs d'instructions sont délimités par _des accolades_,  les fonctions sont déclarées avec le mot clef _function_ et une boucle inconditionnelle sur les entiers entre 1 et 10 commence par l'instruction _for (let k = 1; k < 11; k = k + 1)_

        * Barrer les propositions fausses : la fonction `alert` affiche son paramètre dans _(une fenêtre pop-up | la console)_ tandis que  la fonction `console.log` affiche son paramètre dans _(une fenêtre pop-up | la console)_.

            ??? help "Réponse"
            
                la fonction `alert` affiche son paramètre dans _une fenêtre pop-up_ tandis que  la fonction `console.log` affiche son paramètre dans _la console_.


!!! tip "Exercice 2"

    Javascript dispose de toutes les constructions permettant de progammer les mêmes algorithmes qu'en Python, mais s'il a été inventé par les développeurs de  Netscape c'est pour manipuler les éléments HTML, à travers l'interface du  DOM. Il existe plusieurs façons de  capturer un élément HTML, la plus simple s'il s'agit d'un élément particulier est [l'accès par son identifiant unique `id`](https://www.w3schools.com/js/js_htmldom_methods.asp) (à condition qu'il soit défini).  
    Ouvrir un navigateur Web et charger la page [https://frederic-junier.org/NSI/sandbox/bac.html](https://frederic-junier.org/NSI/sandbox/bac.html). Le code source HTML de la page est donné ci-dessous :
    
    ~~~html
    <!DOCTYPE html>
    <head>
      <title> "Bac à sable"  </title>
       <meta charset="utf-8">
    <body>
    <ul id="langages">
        <li> HTML </li>
        <li> CSS </li>
    </ul>
    </body>
    </html>
    ~~~

    ??? warning "Alternative : utilisation de Capytale"

        Une alternative pour traiter cet exercice : ouvrez l'activité Capytale en suivant ce [lien](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/751d-17442).

        Dans ce cas, le code [HTML][HTML] est saisi dans la fenêtre de gauche et vous saisirez le code [Javascript][Javascript] dans la fenêtre de droite.

        Par exemple , pour la question 1, vous saisirez ce code :

        ~~~javascript
        let list = document.getElementById("langages");
        list.style.color = "red";
        let item1 = list.children[0];
        item1.innerHTML = 'HTML5';
        ~~~

        Pour la question 2, vous compléterez ainsi :


        ~~~javascript
        let item3 = document.createElement("li")
        list.appendChild(item3)
        item3.innerHTML = "Javascript"
        ~~~

        Et pour la question 3 : 

        ~~~javascript
        function apparition(){
          list.style.visibility = "visible";
        }
      
        function disparition(){
          list.style.visibility = "hidden";
        }
      
        list.onmouseover = disparition ;  
        //le symbole ; est le séparateur d'instruction en Javascript
        list.onmouseleave = apparition ;
        list.onclick = function() { alert("Clic !") ; } ;  //définition d'une fonction anonyme
        ~~~
        


    1. Saisir successivement les instructions ci-dessous dans la console,  observer ce qu'il se passe dans la page étape par étape.  Caractériser le rôle de chaque instruction puis saisir des instructions qui permettent de modifier le contenu HTML et le style du second item  de la liste.
      
        ~~~javascript
        >>> let list = document.getElementById("langages")
        undefined
        >>> list.style.color = "red"
        "red"
        >>> let item1 = list.children[0]
        undefined
        >>> item1
        <li>
        >>> item1.innerHTML = 'HTML5'
        "HTML5"
        ~~~
      
        !["Figure 1 Exo 2"](images/exo2-fig1.png "Figure 1 Exo 2")\
    
    2. Saisir successivement les instructions ci-dessous dans la console,  observer ce qu'il se passe dans la page étape par étape.  Caractériser le rôle de chaque instruction puis saisir des instructions qui permettent de rajouter un quatrième item à la liste dont le contenu est [Kotlin][Kotlin].
    
    
        ~~~javascript
        >>> let item3 = document.createElement("li")
        undefined
        >>> list.appendChild(item3)
        <li>
        >>> item3.innerHTML = "Javascript"
        "Javascript"
        ~~~
    
    3. Passer la console en mode mutliligne avec `CTRL + B` puis saisir  et exécuter le code ci-dessous. Survoler la liste ou cliquer dessus  avec la souris et observer ce qui se passe dans la page. Caractériser le rôle de chaque instruction en vous appuyant sur la lecture de l'article [https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/API/GlobalEventHandlers/onclick](https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/API/GlobalEventHandlers/onclick).
    
        ~~~javascript
        function apparition(){
          list.style.visibility = "visible";
        }
      
        function disparition(){
          list.style.visibility = "hidden";
        }
      
        list.onmouseover = disparition ;  
        //le symbole ; est le séparateur d'instruction en Javascript
        list.onmouseleave = apparition ;
        list.onclick = function() { alert("Clic !") ; } ;  //définition d'une fonction anonyme
        ~~~
    
    4. Recharger la page avec `F5`. L'environnement Javascript a-t-il été conservé ?

# Approfondissement : rédaction de scripts et gestionnaires d’événements

!!! example "Exemple 1"

    Ouvrir un navigateur Web et accéder à la page <https://frederic-junier.org/NSI/sandbox/compteur-clic.html>.
    
    On donne ci-dessous le code source de la page Web.
    
    ~~~html
    <!DOCTYPE html>
    
    <html lang="fr">
    
    <head><!-- Début en-tête -->
      <title>Compteur de clics </title>
      <meta charset="utf-8">
      <!-- Début script JS --> 
      <script>  
    
          let compteur = 0;
    
          function suivant(){
              compteur = compteur + 1;
              let v = document.getElementById("valeur");
              if (compteur <= 1) {
                v.innerHTML = compteur + " clic";
              }
              else {
                v.innerHTML = compteur + " clics";
              }          
          }
    
          function reinitialiser(){
              compteur = 0;
              let v = document.getElementById("valeur");
              v.innerHTML = compteur + " clic";
          }
    
      </script>  <!-- Fin script JS -->
    </head><!-- Fin en-tête -->
     
    <body><!-- Début corps -->   
      <h1>Compteur de clics en Javascript </h1>
        <button onclick="suivant();">Clic !</button>
        <br>
        <span id="valeur">0</span>
        <br>
        <button onclick="reinitialiser();">Réinitialiser !</button>
    </body><!-- Fin corps -->
    
    </html> 
    ~~~
    
    1. On peut interagir avec la page en cliquant sur le bouton _Clic !_ puis réinitialiser le compteur en cliquant sur  le bouton _Réinitialiser_.
    2. Ouvrir l'onglet inspecteur dans la fenêtre des outils de développement et afficher la structure de la page comme ci-dessous.
    
       * Repérer l'étiquette `event` attachée au bouton de contenu _Clic !_ et déplier son contenu.
    
       !["Ecouteur d'événement click"](images/exo3-fig1.png "Ecouteur d'événement click")\ 
    
       * Pour cet élément `button`, l'attribut `onclick="suivant()"` a défini une fonction Javascript  `function onclick(event) {suivant();}` qui prend en paramètre un __événement utilisateur__ (ici un click) et réagit en  appelant la fonction `suivant`. La fonction `suivant` est appelée __gestionnaire d'événement__.
       * Le code de la fonction `suivant` se trouve dans la balise `<script>`. Placée dans l'en-tête, celle-ci rassemble tout le code Javascript chargé dans la page. 
       * On a vu précédemment que la fonction est appelée dès qu'un événement `click` se produit sur le premier élément  `<button>`. En examinant le code de `suivant`, on voit qu'un lien est d'abord créé entre l'élément `<span>` d'identifiant `"valeur"` et une variable Javascript à l'aide d'une méthode DOM  par l'instruction :
      
        ~~~javascript
        let v = document.getElementById("valeur");
        ~~~
      
        * Ensuite on peut manipuler l'élément HTML et modifier son contenu avec :
      
        ~~~javascript
        v.innerHTML = compteur + " clic";
        ~~~
    
        * La variable `compteur` est définie en dehors de `suivant` car c'est une variable globale. Les variables globales sont essentielles en Javascript, c'est l'un des défauts du langage.
      
        * Identifier et analyser de même __le gestionnaire d'événement__  `click` qui est attaché au second élément `<button>`.

        ??? help "Réponse"

            * Pour cet élément `button`, l'attribut `onclick="reinitialiser()"` a défini une fonction Javascript  `function onclick(event) {reinitialiser();}` qui prend en paramètre un __événement utilisateur__ (ici un click) et réagit en  appelant la fonction `reinitialiser`. La fonction `reinitialiser` est appelée __gestionnaire d'événement__.

            * Le code de la fonction `reinitialiser` se trouve dans la balise `<script>`. Placée dans l'en-tête, celle-ci rassemble tout le code Javascript chargé dans la page. 

            * On a vu précédemment que la fonction est appelée dès qu'un événement `click` se produit sur le second élément  `<button>`. En examinant le code de `reinitialiser`, on voit qu'un lien est d'abord créé entre l'élément `<span>` d'identifiant `"valeur"` et une variable Javascript à l'aide d'une méthode DOM  par l'instruction :

                ~~~javascript
                let v = document.getElementById("valeur");
                ~~~

            * Puis le contenu HTML de cet élément est modifié par la même méthode que la fonction `suivant` :

                ~~~javascript
                v.innerHTML = compteur + " clic";
                ~~~

      

!!! example "Exemple 2"

    Ouvrir un navigateur Web et accéder à la page <https://replit.com/@fredericjunier/1NSI-Javascript-Ex1-Eleve#index.html>.
    
    On arrive dans un environnement de développement Web en HTML/CSS/Javascript sur la plateforme [https://repl.it](https://repl.it).
    
    !["Développement Web sur repl.it"](images/exo4-fig1.png "Développement Web sur repl.it")\


    !!! warning "Alternative : utilisation de Capytale"

        Une alternative pour traiter cet exercice : ouvrez l'activité Capytale en suivant ce [lien](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/60c9-17454).

    
    1. L'interface se divise en trois zones :
    
       * À droite la fenêtre d'affichage du site et en-dessous une console Javascript.
      
       * Au centre l'éditeur avec le fichier courant.
    
       * À gauche l'explorateur de fichiers avec une séparation des trois  composants logiciels nécessaires à l'affichage dans la fenêtre en haut  à droite  :
         * la structure du document en  HTML dans  `index.html`
         * le code Javascript dans `script.js`
         * la feuille de style CSS dans `style.css` 
    
         Par rapport à l'exemple précédent, le code Javascript est donc clairement séparé du code HTML. Le navigateur du client reçoit d'abord le code HTML. Pour charger le Javascript, on procède comme pour une feuille de style CSS en plaçant une balise de lien dans l'en-tête du fichier HTML  :
    
         ~~~html
         <script src="script.js" defer>
         </script>
         ~~~
    
         L'attribut `src` donne le chemin vers le fichier contenant le code Javascript et l'attribut `defer` précise que le chargement du Javascript doit se faire après  que la page HTML soit totalement chargée. En effet, Javascript peut modifier la page à travers l'interface DOM, donc il faut ordonnancer le chargement des différentes ressources. Des anciennes pratiques recommandaient ainsi de placer les balises `<script>` à la fin du code HTML. Des attributs comme `defer` permettent de gérer plus finement les priorités, surtout lorsque plusieurs scripts [Javacript][Javascript] sont appelés.
    
    2. On donne ci-dessous le code du fichier `script.js` :
    
      ~~~javascript
      let compteur = 0;
    
      function suivant(){
          compteur = compteur + 1;
          let v = document.getElementById("valeur");
          if (compteur <= 1) {
            v.innerHTML = compteur + " clic";
          }
          else {
            v.innerHTML = compteur + " clics";
          }          
      }
    
      function reinitialiser(){
          compteur = 0;
          let v = document.getElementById("valeur");
          v.innerHTML = compteur + " clic";
      }
    
    
      let bouton_clic = document.getElementById("bouton_clic");
      bouton_clic.addEventListener("click", suivant);
      let bouton_reset = document.getElementById("bouton_reset");
      bouton_reset.addEventListener("click", reinitialiser);
    
      ~~~
    
      * Les définitions de la variable `compteur` et des  gestionnaires d'événements `suivant` et `reinitialiser` sont identiques à celles du code de l'exemple 1. Ce qui change est la façon dont les gestionnaires sont attachés aux boutons. Prenons le bouton de _Clic !_, dans l'exemple 1 la liaison se faisait dans la balise HTML avec l'ajout de l'attribut  `onclick = "suivant()"` alors qu'ici la liaison est déportée dans le fichier `script.js` avec :
      
        ~~~javascript
        //récupération de l'élément <button> ciblé par son identifiant et la méthode DOM
        let bouton_clic = document.getElementById("bouton_clic");
        //ajout sur cet élément du  gestionnaire d'événement suivant pour l'événement click
        bouton_clic.addEventListener("click", suivant);
        ~~~
    
      * L'architecture présentée dans l'exemple 2 est préférable car elle respecte un principe de __séparation des composants logiciels__ selon leur fonctionnalité et  facilite donc la __lisibilité__, la __factorisation__ et la __maintenance__ du code.
    
      * Il faut noter deux autres différences entre les méthodes des exemples 1 et 2 :
          * les parenthèses après `suivant` (qui est une fonction) sont présentes dans `<button onclick = "suivant()">` mais absentes dans `bouton_clic.addEventListener("click", suivant);`
          * la liaison avec l'élément `<button id="bouton_clic"> Clic !</button>` se fait dans `script.js`  grâce à l'identifiant `id="bouton_clic"` qui n'était pas nécessaire dans l'exemple 1 lorsque le gestionnaire était attaché directement à la balise.

!!! note "Point de cours 3"

    * Javascript permet grâce à l'interface DOM d'attacher une fonction __gestionnaire d'événement__ à un élément d'un document HTML.
    
        Ce gestionnaire est lié à un __événement__, qui est une action de l'utilisateur (déplacement de la souris, pression sur une touche du clavier) ou une modification d'un autre élément du document.
      
        Lorsque l'événement ciblé atteint l'élément surveillé par le gestionnaire, celui-ci le capture et délenche une action.
    
    * Pour attacher un  __gestionnaire d'événement__  nommé `gestionnaire`, à un élément, nommé `element`,  et le lier à un événement, par exemple `click`,on peut procéder de deux façons :
    
        * _Méthode 1 (voir exemple 1),  directement dans le code HTML :_
      
        ~~~html
        <element id="id_element" onclick="gestionnaire()"> ... </element>
        ~~~
      
        * _Méthode 2 (voir exemple 2),  dans un fichier externe `script.js`  :_
      
        ~~~javascript
        //la balise element doit être repérée par un id 
        let v = document.getElementById("id_element");
        v.addEventListener("click", gestionnaire);
        ~~~
    
    * Il existe plusieurs méthodes pour cibler un élément [HTML][HTML], nous utiliserons principalement le ciblage par identifiant unique `id` :
    
    Type de cible|Syntaxe
    :--:|:--:
    Identifiant unique `id`|`document.getElementById('id') //retourne un élément`
    Classe CSS|`document.getElementByClass('classname') //retourne une liste d'éléments`
    Sélecteur CSS (par exemple titre `h1`) |`document.querySelector('h1') //retourne une liste d'éléments`
    
  
    
    * Dans le tableau ci-dessous on présente une sélection d' __événements__ avec leur description et les deux façons de les lier à un gestionnaire `gest` : directement dans l'élément [HTML][HTML] `tag` ou dans un fichier externe où la variable `v` désigne cet élément.
    
    Événement|Signification|Gestionnaire interne| Gestionnaire externe 
    :--:|:--:|:--:|:--:
    `click`|dispositif de pointage pressé sur  l'élément| `<tag onclick="gest()">`| `v.addEventListener('click', gest)`
    `mouseover`|dispositif de pointage déplacé sur l'élément| `<tag onmouseover="gest()">`|`v.addEventListener('mouseover', gest)`
    `mouseout`|dispositif de pointage déplacé hors de  l'élément|`<tag      onmouseout="gest()">`|`v.addEventListener('mouseout', gest)`
    `keydown`|une touche du clavier est pressée|`<tag   onkeydown="gest()">`|`v.addEventListener('keydown', gest)`
    `keyup`|une touche du clavier est relâchée|`<tag   onkeyup="gest()">`|`v.addEventListener('keyup', gest)`
    `input`|à chaque changement de valeur réalisé par l'utilisateur dans `<input>` ou `<select>`|`<tag      oninput="gest()">`|`v.addEventListener('input', gest)`
 

# Travaux pratiques

!!! tip "Exercice 3"

  1. Ouvrir la page <https://frederic-junier.org/NSI/sandbox/imc.php>. Il s'agit d'une page web dynamique qui contient un formulaire de calcul d'IMC.

    * Tester le formulaire. Le script réalisant le calcul de l'IMC est-il exécuté côté client (dans le navigateur) ou côté serveur ? 

    * Quelle est la méthode de transmission des paramètres du formulaire ? 
    

    ??? question  "Réponse"

        === "Réponse a)"

            Un script [PHP][PHP] est exécuté côté serveur, le chemin relatif vers le script sur le serveur : `"chemin.php"`  est la valeur de l'attribut `action` de la balise `<form>` contenant le formulaire.

            ~~~html
            <form action="imc.php" method="GET"></form>
            ~~~

        === "Réponse b)"

            C'est la méthode [GET][GET], les paramètres sont transmis dans une chaîne de paires (clef=valeur) ajoutées à  l'[URL][URL] transmise au serveur. La méthode [HTTP][HTTP] de transmission de paramètres est précisée dans l'attribut `method`  de la balise `<form>` contenant le formulaire.

            ~~~html
            <form action="imc.php" method="GET"></form>
            ~~~

        === "Code source"

          ~~~php
            <!DOCTYPE html>

            <!-- Script PHP d'initialisation -->
            <?php
            if (isset($_POST['masse'])) {
                $masse = $_POST['masse'];    
            }
            elseif (isset($_GET['masse'])) {
                $masse = $_GET['masse'];    
            }
            else {
                $masse = 0;
            }
            if (isset($_POST['taille'])) {
                $taille = $_POST['taille'];    
            }
            elseif (isset($_GET['taille'])) {
                $taille = $_GET['taille'];    
            }
            else {
                $taille = 0;
            }
            ?>

            <html lang="fr">

            <!-- Début en-tête -->
            <head>

              <title> Formulaire de calcul d'IMC </title>

              <meta charset="utf-8">
                
                
            </head>
            <!-- Fin en-tête -->

            <!-- Début corps -->    
            <body>

                
            <h1>Calcul d'IMC</h1>

            <p> A propos du calcul de l'IMC : <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_de_masse_corporelle">page wikipedia</a>.  </p>
              <h2> Formulaire de saisie des paramètres </h2>
              
                <form action="imc.php" method="GET">
                    <label for="masse">Saisie de la masse en kilogrammes : </label> 
                    <input type="number" id="masse" name="masse"  value=<?php echo $masse ?> >
                    <br>
                    <label for="taille">Saisie de la taille en mètres : </label> 
                    <input type="number" id="taille" name="taille"  step="0.01" value=<?php echo $taille ?> >
                    <br>
                    <button type="submit" id="bouton">  Soumettre </button>
                </form>
                
            <h2> Affichage du résultat </h2>

            <p>
            <?php
              $imc = ($masse)/($taille * $taille);
            ?>
            Votre IMC est de <?php echo $imc ?>.
            </p>

            <!-- Script PHP d'affichage de la table de multiplication -->
            <p>
            <?php
            if ($imc < 18){
                echo "Vous êtes en sous-poids";
            }
            elseif ($imc < 25){
                echo "Votre IMC est normal";
            }
            else {
                echo "Vous êtes en surpoids";
            }
            ?>
            </p>




            </body>
            </html> 
          ~~~

  2. Cette [activité Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/018e-20054) a pour but de réaliser un formulaire de calcul d'IMC en [Javascript][Javascript] côté client (dans le navigateur). Une solution est proposée ci-dessous (à consulter après avoir cherché [l'activité](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/018e-20054))


    ??? question "Réponse"

        === "Code HTML"

            ~~~html
            <html lang="fr">

            <!-- Début en-tête -->
            <head>

              <title> Formulaire de calcul d'IMC </title>

              <meta charset="utf-8">
                
              <script type="text/Javascript" src="imc.js" defer="defer">
              </script>
                
            </head>

            <body>


            <h1>Calcul d'IMC</h1>

            <p> A propos du calcul de l'IMC : <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_de_masse_corporelle">page wikipedia</a>.  </p>

            <p><a href="http://frederic-junier.org/NSI/sandbox/imc.php">Lien</a> vers un formulaire de calcul d'IMC avec 
            un script en PHP s'exécutant côté serveur : </p>
              
              <h2> Formulaire de saisie des paramètres </h2>

                    <label for="masse">Saisie de la masse en kilogrammes : </label> 
                    <input type="number" id="masse" min="0" required>
                    <br>
                    <label for="taille">Saisie de la taille en mètres : </label> 
                    <input type="number" id="taille" step="0.01" required>
                    <br>
                    <button  id="bouton" onclick="calcule_imc()">  Soumettre </button>

            <h2> Affichage du résultat </h2>

            <p>
            Votre IMC est de <span id="imc"></span>
            </p>


            <p id="commentaire">
            </p>

            </body>
            </html>
            ~~~


        === "Code Javascript"

            ~~~javascript
            //variables globales
            let masse = document.getElementById("masse");
            let taille =  document.getElementById("taille");
            let imc = document.getElementById("imc");
            let commentaire = document.getElementById("commentaire");

            function calcule_imc(){
                imc.value = masse.value / (taille.value * taille.value);
                imc.innerHTML = imc.value;    
                if (imc.value < 18){
                    commentaire.innerHTML = 'Vous êtes en sous-poids';
                }
                else if(imc.value < 25){
                    commentaire.innerHTML = 'Votre IMC est normal';
                }
                else {
                    commentaire.innerHTML = 'Vous êtes en surpoids';
                }
            }

            //initialisation ,valeurs par défaut au chargement de la page
            masse.value = 80;
            taille.value = 1.8;
            calcule_imc();
            ~~~




!!! tip "Exercice 4"

    Ouvrir un navigateur Web et accéder à la page <https://repl.it/@fredericjunier/1NSI-Javascript-Ex3-Eleve>.
    
    On arrive dans un environnement de développement Web en HTML/CSS/Javascript sur la plateforme [https://repl.it](https://repl.it).
    
    
    !["TP replit"](images/exo-replit.png "TP replit")\
    
    La page d'accueil contient une liste de liens vers des pages dynamiques qui contiennent ou sont liés à des codes Javascript à compléter. À une exception près, ces  activités présentées ont déjà été implémentés à l'aide de formulaires et de scritps côté serveur dans le chapitre précédent. Ici l'interactivité sera assurée côté client par Javascript.

    !!! warning 

        Si vous n'avez pas de compte [https://repl.it](https://repl.it), téléchargez [l'archive](../ressources/1NSI-Javascript-Ex3-Eleve.zip) avec tous les fichiers nécessaires.
    
    1. Depuis la page d'accueil, suivre le lien vers l'activité  __Calcul d'âge__ de la page `age.html`.
    
          * Quel élément [HTML][HTML] a reçu un gestionnaire d'événement ? Quel événement est surveillé ?
        
          * Compléter le  code Javascript dans le fichier `code-age.js` afin que la page puisse calculer l'âge de l'utilisateur à partir de sa date de naissance?
    
    2. Revenir sur la page d'accueil et suivre le lien vers l'activité  __Jouer avec les événements I__. Compléter le  code Javascript qui se trouve dans l'en-tête du fichier `evenements.html` pour  :
      
          * attacher un gestionnaire d'événement `click` à l'élément d'identifiant `titre`
        
          * un clic sur cet élément doit déclencher l'apparition d'une fenêtre pop-up avec le message "Attention, je peux griffer !"
    
    3. Revenir sur la page d'accueil et suivre le lien vers l'activité  __Jouer avec les événements II__.
       Compléter le  code Javascript qui se trouve dans l'en-tête du fichier `evenements2html` pour  :
    
        * attacher un gestionnaire d'événement `click` à l'élément `img` d'identifiant `chat`
      
        * un clic sur cet élément doit déclencher le changement de sa propriété `src`, qui doit prendre pour valeur le chemin "images/chat-bonjour.png", ainsi un clic sur l'image devra provoquer son changement. 
    
    4. Revenir sur la page d'accueil et suivre le lien vers l'activité  __Colorpicker__. La page `rgb.html` propose d'afficher une couleur dans un carré à partir de ses composantes (R,G,B). Le  code Javascript  se trouve dans le fichier `code-rgb.js`.
    
        * Quel élément [HTML][HTML] a reçu un gestionnaire d'événement ? Quel événement est surveillé ?
        
        * Compléter le  code Javascript qui se trouve dans le fichier `code-rgb.js` pour  rendre la page `rgb.html` fonctionnelle.
    
    5. Revenir sur la page d'accueil et suivre le lien vers l'activité  __Conversion d'unité de température__. La page `temperature.html` propose de convertir une mesure de température de Celsius en Fahrenheit ou réciproquement. Le  code Javascript  se trouve dans le fichier `code-temperature.js`.  
      
        * Quel élément [HTML][HTML] a reçu un gestionnaire d'événement ? Quel événement est surveillé ?
        
        * Compléter le  code Javascript qui se trouve dans le fichier `code-temperature.js` pour  rendre la page `temperature.html`  fonctionnelle.
    
    6. Revenir sur la page d'accueil et suivre le lien vers l'activité  __Calcul de la force d'un mot de passe__. La page `force-mot-passe.html` propose de tester la force d'un mot de passe en fonction de son nombre de caractères et de la taille de l'alphabet où sont choisis les caractères.   Le  code Javascript  se trouve dans le fichier `code-force-mot-passe.js`.  
    Tester d'abord le formulaire de l'ANSSI qui a inspiré cette activité : [https://www.ssi.gouv.fr/administration/precautions-elementaires/calculer-la-force-dun-mot-de-passe/](https://www.ssi.gouv.fr/administration/precautions-elementaires/calculer-la-force-dun-mot-de-passe/).
      
        * Quel élément [HTML][HTML] a reçu un gestionnaire d'événement ? Quel événement est surveillé ?
        
        * Compléter le  code [Javascript][Javascript] qui se trouve dans le fichier `code-force-mot-passe.js` pour  rendre la page `force-mot-passe.html`  fonctionnelle.
      
        !["Force d'un mot de passe"](images/force-mot-passe.png "Force d'un mot de passe"){width=60%}\

    ??? help "Réponse"

        Un corrigé  est visible [ici](https://replit.com/@fredericjunier/1NSI-Javascript-Ex3-Correction#index.html). Téléchargez [l'archive](../ressources/1NSI-Javascript-Ex3-Correction.zip)

# QCM E3C2

!!! tip "Exercice 5"

    _QCM_ de type E3C2.
    
    1. On souhaite qu'un menu apparaisse à chaque fois que l'utilisateur passe  sa souris sur l'image de bannière du site. L'attribut de la balise `img` dans lequel on doit mettre un code Javascript à cet effet est :
    
        * Réponse A : `onclick`
        * Réponse B :  `src`
        * Réponse C : `alt`
        * Réponse D : `onmouseover`

        ??? help "Réponse"

            __Réponse D__
    
    2. Lors de la consultation d'une page HTML contenant un bouton auquel est associée la fonction suivante, que se passe-t-il quand on clique sur ce bouton ?
    
        ~~~javascript
        // this référence l'élément HTML qui reçoit l'événement

        function action(event) {
          this.style.color = "blue"
          }
        ~~~
    
        * Réponse A : le texte de la page passe en bleu
        * Réponse B :  le texte du bouton passe en bleu
        * Réponse C : le texte du bouton est changé et affiche maintenant le mot "bleu"
        * Réponse D : le pointeur de la souris devient bleu quand il arrive sur le bouton

        ??? help "Réponse"

            __Réponse B__ 

    
    3. Parmi les propriétés suivantes d'une balise `<button>` dans une page HTML, laquelle doit être rédigée en langage JavaScript ?
    
    
        * Réponse A : la propriété `name`
        * Réponse B :  la propriété `type`
        * Réponse C : la propriété `onclick`
        * Réponse D : la propriété `id`

        ??? help "Réponse"

            __Réponse C__  
    
    4. Dans une page HTML, lequel de ces codes permet la présence d'un bouton qui appelle la fonction javascript `afficher_reponse()` lorsque l'utilisateur clique dessus ?
    
        * Réponse A : `<a href="afficher_reponse()">Cliquez ici</a>`
        * Réponse B :  `<button if_clicked="afficher_reponse()">Cliquez ici</button>`
        * Réponse C : `<button value="Cliquez ici"><a>afficher_reponse()</a></button>`
        * Réponse D : `<button onclick="afficher_reponse()">Cliquez ici</button>`


        ??? help "Réponse"

            __Réponse D__ 
    
    5. Quel est le nom de l'événement généré lorsque l'utilisateur clique sur un bouton de type `button` dans une page HTML ?
    
        * Réponse A : `action`
        * Réponse B : `mouse`
        * Réponse C : `submit`
        * Réponse D : `click`

        ??? help "Réponse"

            __Réponse D__ 
    
    6. Un navigateur affiche la page HTML suivante :
    
        ~~~html
        <html lang="fr">
        <head>
        <meta charset="utf-8">
        <link rel="stylesheet" href="style.css">
        <title>Un bouton</title>
        </head>
        <body>
        <button onclick="maFonction()">Cliquer ici</button>
        </body>
        <script src="script.js"></script>
        </html>
        ~~~
    
        Lorsque l'on clique sur le bouton, l'action déclenchée par `maFonction()` est définie :

        * Réponse A : dans le fichier HTML seul
        * Réponse B : dans le fichier `style.css`
        * Réponse C : dans une bibliothèque prédéfinie du navigateur
        * Réponse D : dans le fichier `script.js`
    
        ??? help "Réponse"

            __Réponse D__ 

    7. Voici un extrait d'une page HTML :
    
        ~~~html
        <script>
        function sommeNombres(formulaire) {
        var somme = formulaire.n1.value + formulaire.n2.value;
        console.log(somme);
        }
        </script>
    
        <form>
        Nombre 1 : <input name="n1" value="30"> <br>
        Nombre 2 : <input name="n2" value="10"> <br>
        <input type="button" value="Somme"
        onclick="sommeNombres(this.form)">
        </form>
        ~~~
    
        Quand l'utilisateur clique sur le bouton Somme, le calcul de la fonction `sommeNombre()` se fait :

        * Réponse A : uniquement dans le navigateur
        * Réponse B : uniquement sur le serveur qui héberge la page
        * Réponse C : à la fois dans le navigateur et sur le serveur
        * Réponse D : si le calcul est complexe, le navigateur demande au serveur de faire le calcul

        ??? help "Réponse"

            __Réponse A__ 
    
    8. On considère cet extrait de fichier HTML représentant les onglets d'une barre de navigation :
    
        ~~~javascript
        function BoutonGris() {

        var btn = document.createElement("BUTTON");

        btn.innerHTML = "Annulation";

        document.getElementById("DIV").appendChild(btn);

        }
        ~~~
    
        * Réponse A : elle remplace un élément DIV par un bouton
        * Réponse B : elle annule l'élément BUTTON
        * Réponse C : elle crée un bouton comportant le texte "Annulation"
        * Réponse D : elle recherche le bouton "BUTTON" et crée une copie appelée "btn"


        ??? help "Réponse"

            __Réponse C__ 

![“[XKCD 1537 : Types](https://xkcd.com/1537/)”](images/types.png
"[XKCD 1537 : Types](https://xkcd.com/1537/)")
